\chapter{Framework}
\label{chap:framework}
\section{Introdução Teórica}
\label{sec:introducao-teorica-frameworks}

\textit{Framework} ou \software \framework é um conceito computacional relativo à provisão de uma abstração ou generalização de uma funcionalidade que pode ser estendida em pontos específicos para se adaptar ao interesse do usuário.  Um \framework pode ser visto como uma coleção de bibliotecas que provêem uma interface de interação bem definida (API), mas possui algumas diferenças. As principais diferenças entre um \framework e uma coleção de bibliotecas são \cite{riehle-gross-1998}:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Inversão de controle:} ao contrário das bibliotecas, num \framework o fluxo de execução é definido pelo \framework.
  \item \textbf{Comportamento padrão:} um \framework geralmente possui um comportamento padrão útil.
  \item \textbf{Extensibilidade (\hotspots):} um \framework pode ser estendido pelo usuário através da sobrescrição seletiva de comportamentos e métodos.
  \item \textbf{Código fixo (\frozenspots):} um \framework geralmente possui uma parte do código que é fixa e não está disponível para a alteração do usuário.
\end{itemize}

O objetivo de um \framework é fornecer uma funcionalidade comum a um determinado espectro de problemas que pode ser estendida de acordo com cada problema específico. Essa construção facilita o desenvolvimento de cada uma dessas tarefas e permite que o desenvolvimento delas seja focado somente nas questões relativas ao problema. O grande desafio de um \framework é conseguir uma construção genérica o suficiente para ser utilizada em diversos contextos sem precisar de novos desenvolvimentos ou se tornar muito complexa para a compreensão, enquanto fornece uma boa parte das funcionalidades necessárias.

A principal vantagem da construção de um \framework está na reutilização de código e, consequentemente, confiabilidade deste. Isso se dá por conta deste ser reutilizado em diversas implementações específicas e, portanto, possuir muitos casos de teste. Outra questão interessante, que será o foco abordado neste trabalho, é o de facilitar a construção de variações de uma mesma implementação, possibilitando a comparação de diferentes técnicas e otimização da implementação.

Com relação à sua arquitetura, \frameworks podem ser divididos na seguintes classes \cite{kojarski-lorenz-2006}:
\begin{itemize}
  \item \textbf{White-box:} é um \framework que só pode ser instanciado com a complementação do usuário de classes concretas. Geralmente, \frameworks \whitebox usam recursos como herança para fornecer o funcionamento e a interface padrão do componente e incluir os \hotspots para o usuário.
  \item \textbf{Black-box:} é um \framework que tem como característica a não-inclusão de código por parte do usuário. Neste modelo de \framework, toda extensão feita pelo usuário se dá por arquivos de configuração ou interfaces de entrada de dados e não de código efetivamente.
  \item \textbf{Híbrido:} o modelo híbrido é basicamente uma junção dos dois modelos citados acima.
\end{itemize}

Existem muitos \frameworks criados para diversas áreas do desenvolvimento, porém quando se trata de \frameworks para o aprendizado de jogos de tabuleiro este número se reduz bastante. Este número se mostra reduzido principalmente pela grande gama de jogos e técnicas de aprendizado que podem ser aplicadas para cada jogo. Com tamanha variação, tanto nos jogos entre si quanto nas técnicas de aprendizado, construir um \framework que integre de forma genérica tantas formas de aprendizado se torna uma tarefa bastante complicada. 

Uma das poucas tentativas encontradas de se construir tal \framework é a do \framework \Fuego \cite{fuego-2009}. Neste artigo, o autor tenta prover um \framework genérico para o aprendizado de jogos de tabuleiro e constrói uma \ia para jogar Go. Apesar de sucesso na \ia treinada para o Go, o \framework resultante se mostrou bastante direcionado ao estudo de caso tratado, fornecendo poucas funcionalidades para outros tipos de jogos ou técnicas de aprendizado. Outra deficiência desse \framework observada foi falta de suporte para diversos treinamentos diferentes em sequência e a análise dos resultados para caparações. Além do \Fuego, os demais \frameworks são todos focados na mera simulação do jogo e nada tem relativo ao treinamento de \ia. 

Visualizando esta dificuldade, neste trabalho tivemos o foco de construir um \framework direcionado para o treinamento de \ias para jogos de tabuleiro utilizando o \ReinforcementLearning como técnica base de treinamento. Este foco foi principalmente guiado pela existência de diversos parâmetros e variáveis no \rl que ainda necessitam de resultados comparativos empíricos para estudo \cite{ghory-2004} e a construção de tal \framework pode tornar essa tarefa possível para próximos trabalhos.
